**黃氏節孝坊**現位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[台北市的](../Page/台北市.md "wikilink")[228和平紀念公園內](../Page/228和平紀念公園.md "wikilink")，是[中華民國直轄市定古蹟](../Page/中華民國.md "wikilink")。黃氏節孝坊落成於1882年，是台北市內難得一見的百年歷史以上的古蹟。

## 背景

**黃氏**，原名**[嘂娘](../Page/黃嘂娘.md "wikilink")**（嘂，通「叫」），[諡端懿](../Page/諡.md "wikilink")。生於1820年9月9日，卒於1893年2月23日，享年74歲。黃氏家居[福建](../Page/福建.md "wikilink")[舖錦](../Page/舖錦.md "wikilink")（今[石狮市](../Page/石狮市.md "wikilink")[宝盖镇](../Page/宝盖镇.md "wikilink")[铺锦村](../Page/铺锦村.md "wikilink")），16歲遠嫁[泉州](../Page/泉州.md "wikilink")[晉江](../Page/晉江.md "wikilink")17歲的王家霖。

王家霖小名**馬赤**，字**則樹**，號**秋霖**、**敦巖**。父親是王宗河，任五品官，後來因故辭官從商，往返[福建](../Page/福建.md "wikilink")[泉州與](../Page/泉州.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[艋舺兩地作生意](../Page/艋舺.md "wikilink")。王家霖考功名，考了很多次都沒上，於是就丟下書本幫助父親王宗河做生意。王家霖體弱多病，1847年因病去世，年29。當時28歲的王妻黃氏不但跟隨公婆從泉州遠渡來台灣艋舺定居，並獨自撫養三子兩女，且子皆有其功名。（長子早逝）（《[淡水廳志](../Page/淡水廳志.md "wikilink")》）

1870年，王家霖弟[王則振](../Page/王則振.md "wikilink")，向[淡水地方官員](../Page/淡水廳.md "wikilink")[陳培桂與](../Page/陳培桂.md "wikilink")[高臚璟請託旌表](../Page/高臚璟.md "wikilink")，陳、高奏報朝廷黃氏節孝事蹟，並求旌表；同治皇帝賜金三十兩，准其建坊及節孝祠。之後，黃氏次子王天錫積極募款興建節孝坊。

1882年，建於[台北府城東門內的黃氏節孝坊落成](../Page/台北府城東門.md "wikilink")，石材工匠皆來自泉州。

## 遷移拆建

1893年黃氏去世，按例可建祠，不料[甲午戰爭爆發](../Page/甲午戰爭.md "wikilink")，台灣接受日本殖民統治。遲至1904年黃氏節孝祠才在台灣總督府允許下，於台北圓山附近搭建。

1901年日本總督府以「[市街改正](../Page/市街改正.md "wikilink")」為由，連同東城牆一起拆掉黃氏節孝坊，將其遷至現今228和平紀念公園內。

1990年，因[台北捷運施工](../Page/台北捷運.md "wikilink")，該坊第二度被拆，直到1997年台北市政府才重新組立於同樣公園的現址上。

## 特色

旌表牌坊是中國社會中特有的表揚性建築，目的在藉以教化人心，所以多建在熱鬧的大街或受表揚者的住宅前。黃氏節孝坊亦為其中之一。

黃氏節孝坊有四根柱子，三個開口以及兩邊兩層，中間三層樓段的石造牌坊，現在該坊橫跨在228和平紀念公園裡面的左方步道上。正面頂層護椽上安放有直立「節孝」匾，匾下橫額題上「清旌表故儒士王家霖妻黃氏坊」。正面大額坊呈現鼓形的截面，有其龍首箍頭，「雙龍搶珠」，「雙鳳戲珠」等雕刻。另外四邊則書寫「棋」「琴」「書」「畫」等字。

全坊採用青斗石及白色花崗岩製作，象徵“清清白白”的涵義。

除此雕刻外該坊還有兩蚩尾（龍首魚身的造形物，用來防祝融火災）不過已經遺失。該坊四根柱子前後均刻有楹聯，由當時進士陳季芳等題聯刻石。

楹聯內容為「清節厲冰霜辛檗半生幸有遺徽型海上，湛恩深雨露貞珉一片長流明德在人間。」及「黃鵠譜悲歌涙灑素惟冰霜節苦，紫鳶隆寵誥輝流彤菅雨露恩深。」落款人為：賞戴[花翎補用府正堂前署淡水分府](../Page/花翎.md "wikilink")[何恩綺](../Page/何恩綺.md "wikilink")。

[Category:台北府城](../Category/台北府城.md "wikilink")
[Category:台北市古蹟](../Category/台北市古蹟.md "wikilink")
[Category:中正區 (臺北市)](../Category/中正區_\(臺北市\).md "wikilink")
[Category:臺北市貞孝節烈牌坊](../Category/臺北市貞孝節烈牌坊.md "wikilink")
[Category:臺灣清治時期貞孝節烈牌坊](../Category/臺灣清治時期貞孝節烈牌坊.md "wikilink")